\documentclass[11pt]{article}
 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\selectlanguage{polish}
 
 \date{ 11.10.2016}
 \author{
  		\texttt{ Michał Błach, Artur Matkowski} }
\title{\textbf{Badania operacyjne w AIR} \\
  		\texttt{Lab 1 .\\ Problem najkrótszych ścieżek} }

\begin{document}
 \maketitle


\section{Opis problemu}
\textbf{Problem najkrótszych ścieżek z jednym źródłem}\\
Dany jest graf $G=(V,E) $ \\
\begin{itemize}
\item V zbiór wierzchołków
\item E zbiór krawędzi 
\item e krawedź definiowana jako trojka(v1,v2,c)\\ gdzie $v_{1},v_{2} \epsilon V$, c dodatnia waga połaczenia 
\end{itemize}
chcemy znaleźć najkrótszą ścieżke z wyróżnionego wierzchołka $s \epsilon V$ zwanego źródłem do każdego
wierzchołka $v \epsilon V$ .


\section{Rozwiązanie problemu}
Do rozwiązanie zadanego problemu uzytu 3 algorytmów:
\begin{itemize}
\item Bellmana-Forda
\item Bellmana-Forda zmodyfikowanego
\item Dijkstry
\end{itemize}

\subsection{Algorytm Bellmana-Forda}
służy do rozwiązywania problemu najkrótszych ścieżek z jednego
źródła,w grafie w którym wagi na krawędziach mogą być ujemne.
Jesli w zadanym grafie istnieje ujemny cykl algorytm nie jest w stanie obliczyć
kosztu najkrótyszych ścieżek.
W algorytmie BEllmana-Forda wykorzystuje sie metoda relaksacji,
zmniejszajac spopniowo oszacowanie na wagę najkrótszej ściezki ze źródła do każdego wierzchołka
$v \epsilon V $, aż zostanie osiągnięta rzeczywista waga najkrótszej ścieżki.

Uzyta w drugiej implementacji modyfikacjia algorytmu Bellmana-Forda.
Polega na zauważeniu, ze możliwe jest skrócenie ilości przebiegów petli
przeglądającej wszystkie krawędzie, jesli podczas ostatniej iteracji nie nastąpiły żadne zmiany.
Pozwala to przyspieszyc działanie algorytmu.
\\
\\
Złożoność obliczeniowa tego algorytmu O(VE)
modyfikacja algorytmu pozwala tylko zmniejszych stała.
\subsection{Algorytm Dijkstry}

Algorytm Dijkstry słuzy do rozwiązywania problemu najkrótszych ścieżek 
z jednym źródłem w ważonym grafie skierowanym G=(V,E) w przypadku ,
gdy wagi wszystkich krawędzi sa nieujemne .
W algorytmie Dijkstry pamiętany jest zbiór S zawierający te wierzchołki 
dla których wagi najkrotszych ściezek ze źródła s zostały juz obliczone.
Algorytm polega na wieloktrotnym powtarzaniu następujacych operacji:
wybrania wierzchołka $ u \epsilon V-S $ o najmniejszym oszacowaniu wagi najkrótszej sciezki
, dodania wierzchołka u do S i wykonania relaksacji krawędzi wychodzacych z wierzchołka.
\\
Złożoność obliczeniowa algorytmu zależy od implementacji kolejki priorytetowej,
w przypadku kopca binarnego O(E lg V), jesli uzylibysmy kopca Fibonacciego
uzyskalibysmy O(V lg V +E)
\newpage
\section{Wyniki testów}
Testy wykonano dla grafów pełnych \\\\
\includegraphics[scale=0.4]{algo1.png}


\section{Wnioski}

Zauważamy, że dla małych rozmiarów grafu 1-3 tys wierzchołków,
czasy obliczen były podobne dla wszystkich badanych algorytmów.
Jednak dla wiekszych algorytm Dijkstry okazuje sie niewiele szybszy.
Algorytm Bellmana-Forda jest prostszy w implementacji i bardziej uniwersalny niż 
algorytm Dijkstry. Czasy obliczen zaleza rowniez od struktury danych
w jakiej przechowujemy graf, jakos liste list lub jako macierz. 
Rowniez dane testowe w postaci grafu pełnego sa dla algorytmu Dijkstry trudnym testem, poniewaz
przy kazdym sciagnietym wierzcholku ze stosu sprawdzanych jest n krawedzi.
\end{document}